# –¢–µ–æ—Ä–∏—è –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–µ–π

## üéØ –¶–µ–ª—å

–ò–∑—É—á–µ–Ω–∏–µ –æ—Å–Ω–æ–≤ —Ç–µ–æ—Ä–∏–∏ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–µ–π: –æ—Ç –∞–∫—Å–∏–æ–º–∞—Ç–∏–∫–∏ –¥–æ –ø—Ä–∞–∫—Ç–∏—á–µ—Å–∫–∏—Ö –ø—Ä–∏–º–µ–Ω–µ–Ω–∏–π –≤ –∞–Ω–∞–ª–∏–∑–µ –¥–∞–Ω–Ω—ã—Ö –∏ –º–∞—à–∏–Ω–Ω–æ–º –æ–±—É—á–µ–Ω–∏–∏.

## üìö –°–æ–¥–µ—Ä–∂–∞–Ω–∏–µ

1. [–û—Å–Ω–æ–≤–Ω—ã–µ –ø–æ–Ω—è—Ç–∏—è](#–æ—Å–Ω–æ–≤–Ω—ã–µ-–ø–æ–Ω—è—Ç–∏—è)
2. [–£—Å–ª–æ–≤–Ω–∞—è –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å](#—É—Å–ª–æ–≤–Ω–∞—è-–≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å)
3. [–°–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–µ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã](#—Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–µ-–≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã)
4. [–†–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è](#—Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è)
5. [–ü—Ä–µ–¥–µ–ª—å–Ω—ã–µ —Ç–µ–æ—Ä–µ–º—ã](#–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—å–Ω—ã–µ-—Ç–µ–æ—Ä–µ–º—ã)
6. [–ü—Ä–∏–º–µ–Ω–µ–Ω–∏—è](#–ø—Ä–∏–º–µ–Ω–µ–Ω–∏—è)

---

## –û—Å–Ω–æ–≤–Ω—ã–µ –ø–æ–Ω—è—Ç–∏—è

### –ê–∫—Å–∏–æ–º–∞—Ç–∏–∫–∞ –ö–æ–ª–º–æ–≥–æ—Ä–æ–≤–∞

**–í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ**: –¢—Ä–æ–π–∫–∞ $(\Omega, \mathcal{F}, P)$, –≥–¥–µ:
- $\Omega$ ‚Äî –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–∞—Ä–Ω—ã—Ö –∏—Å—Ö–æ–¥–æ–≤
- $\mathcal{F}$ ‚Äî $\sigma$-–∞–ª–≥–µ–±—Ä–∞ —Å–æ–±—ã—Ç–∏–π ($\mathcal{F} \subseteq 2^\Omega$)
- $P: \mathcal{F} \to [0, 1]$ ‚Äî –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–Ω–∞—è –º–µ—Ä–∞

**–ê–∫—Å–∏–æ–º—ã –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏**:
1. **–ù–µ–æ—Ç—Ä–∏—Ü–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å**: $P(A) \geq 0$ –¥–ª—è –≤—Å–µ—Ö $A \in \mathcal{F}$
2. **–ù–æ—Ä–º–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–Ω–æ—Å—Ç—å**: $P(\Omega) = 1$
3. **–°—á–µ—Ç–Ω–∞—è –∞–¥–¥–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å**: –î–ª—è –ø–æ–ø–∞—Ä–Ω–æ –Ω–µ–ø–µ—Ä–µ—Å–µ–∫–∞—é—â–∏—Ö—Å—è —Å–æ–±—ã—Ç–∏–π $A_1, A_2, \ldots$:
   $$P\left(\bigcup_{i=1}^{\infty} A_i\right) = \sum_{i=1}^{\infty} P(A_i)$$

### –û—Å–Ω–æ–≤–Ω—ã–µ —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞

**–î–æ–ø–æ–ª–Ω–µ–Ω–∏–µ**: $P(\bar{A}) = 1 - P(A)$

**–û–±—ä–µ–¥–∏–Ω–µ–Ω–∏–µ**: $P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$

**–§–æ—Ä–º—É–ª–∞ –≤–∫–ª—é—á–µ–Ω–∏–π-–∏—Å–∫–ª—é—á–µ–Ω–∏–π**:
$$P\left(\bigcup_{i=1}^n A_i\right) = \sum_{i} P(A_i) - \sum_{i < j} P(A_i \cap A_j) + \sum_{i < j < k} P(A_i \cap A_j \cap A_k) - \ldots$$

**–ù–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–æ—Å—Ç—å –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏**:
- –ï—Å–ª–∏ $A_1 \subseteq A_2 \subseteq \ldots$, —Ç–æ $P\left(\bigcup_n A_n\right) = \lim_{n \to \infty} P(A_n)$
- –ï—Å–ª–∏ $A_1 \supseteq A_2 \supseteq \ldots$, —Ç–æ $P\left(\bigcap_n A_n\right) = \lim_{n \to \infty} P(A_n)$

---

## –£—Å–ª–æ–≤–Ω–∞—è –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å

### –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è

**–£—Å–ª–æ–≤–Ω–∞—è –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å**: –î–ª—è —Å–æ–±—ã—Ç–∏–π $A$ –∏ $B$ —Å $P(B) > 0$:
$$P(A|B) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)}$$

**–ù–µ–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º–æ—Å—Ç—å —Å–æ–±—ã—Ç–∏–π**: –°–æ–±—ã—Ç–∏—è $A$ –∏ $B$ –Ω–µ–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã, –µ—Å–ª–∏:
$$P(A \cap B) = P(A) \cdot P(B)$$

–≠–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ: $P(A|B) = P(A)$ (–ø—Ä–∏ $P(B) > 0$)

### –§–æ—Ä–º—É–ª—ã

**–§–æ—Ä–º—É–ª–∞ –ø–æ–ª–Ω–æ–π –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏**: –î–ª—è —Ä–∞–∑–±–∏–µ–Ω–∏—è $\{B_1, B_2, \ldots, B_n\}$ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–∞ $\Omega$:
$$P(A) = \sum_{i=1}^n P(A|B_i) P(B_i)$$

**–§–æ—Ä–º—É–ª–∞ –ë–∞–π–µ—Å–∞**:
$$P(B_i|A) = \frac{P(A|B_i) P(B_i)}{\sum_{j=1}^n P(A|B_j) P(B_j)}$$

**–¶–µ–ø–Ω–æ–µ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–æ**:
$$P(A_1 \cap A_2 \cap \ldots \cap A_n) = P(A_1) P(A_2|A_1) P(A_3|A_1 \cap A_2) \cdots P(A_n|A_1 \cap \ldots \cap A_{n-1})$$

---

## –°–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–µ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã

### –î–∏—Å–∫—Ä–µ—Ç–Ω—ã–µ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–µ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã

**–§—É–Ω–∫—Ü–∏—è –º–∞—Å—Å—ã –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏**: $p_X(x) = P(X = x)$

**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞**:
- $p_X(x) \geq 0$ –¥–ª—è –≤—Å–µ—Ö $x$
- $\sum_{x} p_X(x) = 1$

**–ú–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ**:
$$E[X] = \sum_{x} x \cdot p_X(x)$$

**–î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è**:
$$\text{Var}(X) = E[(X - E[X])^2] = E[X^2] - (E[X])^2$$

**–°—Ç–∞–Ω–¥–∞—Ä—Ç–Ω–æ–µ –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–µ**: $\sigma_X = \sqrt{\text{Var}(X)}$

### –ù–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω—ã–µ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–µ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã

**–§—É–Ω–∫—Ü–∏—è –ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏**: $f_X(x)$ —Ç–∞–∫–∞—è, —á—Ç–æ:
$$P(a \leq X \leq b) = \int_a^b f_X(x) dx$$

**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞**:
- $f_X(x) \geq 0$ –¥–ª—è –≤—Å–µ—Ö $x$
- $\int_{-\infty}^{\infty} f_X(x) dx = 1$

**–§—É–Ω–∫—Ü–∏—è —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è**: $F_X(x) = P(X \leq x) = \int_{-\infty}^x f_X(t) dt$

**–ú–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ**:
$$E[X] = \int_{-\infty}^{\infty} x f_X(x) dx$$

**–î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è**:
$$\text{Var}(X) = \int_{-\infty}^{\infty} (x - E[X])^2 f_X(x) dx$$

### –°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ –º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–≥–æ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏—è

**–õ–∏–Ω–µ–π–Ω–æ—Å—Ç—å**: $E[aX + bY] = aE[X] + bE[Y]$

**–î–ª—è –Ω–µ–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã—Ö –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω**: $E[XY] = E[X] \cdot E[Y]$

**–ù–µ—Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–æ –ú–∞—Ä–∫–æ–≤–∞**: –î–ª—è $X \geq 0$ –∏ $t > 0$:
$$P(X \geq t) \leq \frac{E[X]}{t}$$

**–ù–µ—Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–æ –ß–µ–±—ã—à—ë–≤–∞**: –î–ª—è –ª—é–±–æ–π —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã $X$ –∏ $k > 0$:
$$P(|X - E[X]| \geq k) \leq \frac{\text{Var}(X)}{k^2}$$ 